<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../korean-critique-schema.xsd">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>정지된 세계의 알레고리—이청준의 소설『자유의 문』에 대해</title>
        <author><persName ref="#hwang-hieonsann" role="critic">황현산</persName></author>
        <respStmt>
          <resp>XML 태깅</resp>
          <name>Claude AI</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>문학과지성사, 2002 (초판 1쇄: 2002년 7월 26일)</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct type="journal">
          <analytic>
            <title>정지된 세계의 알레고리—이청준의 소설『자유의 문』에 대해</title>
            <author><persName>황현산</persName></author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title>현대소설</title>
            <author><persName>황현산</persName></author>
            <imprint>
              <pubPlace>서울</pubPlace>
              <publisher>현대소설사</publisher>
              <date when="1990">1990년 봄호</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <bibl type="publication">
          <title>말과 시간의 깊이</title> (문학과지성사, 2002) pp.32-42 수록
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>원문의 표기를 최대한 유지하되, 명백한 오탈자는 교정함. 외국 인명과 작품명은 원문에서 병기한 경우에만 병기함.</p>
      </editorialDecl>
      <tagsDecl>
        <namespace>
          <tagUsage gi="persName" occurs="다수">인물명 태깅</tagUsage>
          <tagUsage gi="title" occurs="다수">작품명 태깅</tagUsage>
          <tagUsage gi="term" occurs="다수">비평 용어/개념 태깅</tagUsage>
          <tagUsage gi="quote" occurs="다수">인용문 태깅</tagUsage>
        </namespace>
      </tagsDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="genre">
          <category xml:id="critic">
            <catDesc>비평</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="interpValue">
          <category xml:id="affirmative">
            <catDesc>긍정적 평가</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="neutral">
            <catDesc>중립적 언급</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="critical">
            <catDesc>비판적 평가</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="section" xml:id="sec1">
        <head>정지된 세계의 알레고리—이청준의 소설『자유의 문』에 대해</head>

        <p><s>모든 방패를 다 뚫을 수 있는 창과 모든 창을 다 막을 수 있는 방패에 관한 고사의 명성은 이제까지 그래온 것처럼 앞으로도 긴 생명을 누릴 것이 분명하지만, 다만 아쉬운 것은 자신의 상품을 그렇게 허풍 떨며 광고했다던 무기 장수가 그 두 무기를 맞부딪쳐보았는지 어쨌는지 그 뒷이야기가 전해지지 않았다는 것이다.</s> <s>우리는 그 무기의 성능이 사실이기를 바라며 그것들이 충돌하는 순간 무슨 일이 일어날 것인가를 알고 싶다.</s> <s>그런 순간은 처음부터 존재할 수 없으며 그 두 개의 무기가 양립한다는 가정 자체가 맹랑한 것이라고 지레 현명하게만 말할 일이 아니다.</s> <s>왜냐하면 이 고사는, 거기 담겨 있는 교훈이야 어떠하건, 우리의 인식을 넘어서는 그 황홀한 순간에 대한 기대감을 은근히 부추기지 않았더라면 그 명성이 이렇듯 길 수는 없었을 것이기 때문이다.</s> <s><persName role="novelist">이청준</persName>은 이 순간에 관해 어떤 예감을 지니고 있는 것이 확실하다.</s> <s>그의 성가를 더욱 높여준 단편 소설 <title level="a" type="novel">「이어도」</title>와 <title level="a" type="novel">「비화밀교」</title>에서도, 우리가 이제 이야기하려는 장편 소설 <title level="m" type="novel">『자유의 문』</title>에서도 그는 이 창과 방패의 <term type="concept">공안</term>에 집착하고 있다.</s> <s>그리고 그것이 이 작가의 여러 소설을 특징짓는 그 <term type="concept">알레고리</term>의 틀과 <term type="concept">액자 소설</term>의 밑바탕을 이루기까지 한다.</s></p>

        <p><s>널리 알려진 바와 같이 <persName role="novelist">이청준</persName>은 <term type="concept">알레고리</term>를 자주 그리고 훌륭하게 사용한다.</s> <s>그에게 <term type="concept">알레고리</term>는 많지만 그것은 결국 하나이다.</s> <s>우리에게 예감으로만 존재할 뿐 알려지지 않는 어떤 순간을 현실 속에 실현하기 위해 비극적인 삶을 떠맡아야 하는 사람들의 <term type="concept">알레고리</term>라고 그것은 아마 표현되어야 할 것이다.</s> <s><title level="a" type="novel">「이어도」</title>의 <persName>천남석</persName> 기자처럼 또는 <title level="a" type="novel">「시간의 문」</title>의 한 사진 작가처럼, 그 자신이 <term type="concept">알레고리</term>인 이 사람들은 대개 자신의 믿음 내지 불신과 그 목숨을 맞바꾸는데, 그들은 이렇게 해서 <term type="concept">알레고리</term>가 삶에 대한 어떤 극단적 개념임을 드러낸다.</s> <s><title level="m" type="novel">『자유의 문』</title>의 주인공 <persName>백상도</persName> 노인은 이 소설과 이 소설 속의 <term type="concept">액자 소설</term>을 넘나들며, 자신이 어떤 <term type="concept">알레고리</term>임을 알림과 동시에 자신이 실현되기도 전에 발설되고 따라서 포기된 <term type="concept">알레고리</term>임을 감추기 위해 수차에 걸쳐 살인을 저지르는데, 그는 이렇게 해서 <term type="concept">알레고리</term>의 파괴적 성격을, 다시 말해서 <term type="concept">알레고리</term>가 결국 삶에 대한 일종의 원한임을 드러낸다.</s> <s>이 <term type="concept">알레고리</term>는 논의될 만하다.</s> <s>그리고 사실 <title level="m" type="novel">『자유의 문』</title>은 그 줄거리 자체에 이 <term type="concept">알레고리</term>의 특별한 성격에 대한 논의의 한 가닥을 담고 있기도 하다.</s></p>

        <p><s>세상에 그 모습을 드러낸 지상의 교회 밑에 감추어진 교회를 따로 가지고 있는 한 기독교 교단이 있으며, 특별한 임무를 수행하기 위해 그 지하 교회를 구성하고 있는 사람들이 있다.</s> <s>그들은 성직자라고 불러야 하겠지만, 자신의 굳은 신앙심과 지하 교회의 특수 훈련 및 그 보이지 않는 인도에 의해 <quote type="direct">'완전무결한 새 교리와 계율로 무장된 새로운 인간, 이를테면 시정의 필부들과 함께 스스로 삶 속에서 주님의 사랑과 복음을 전하고 당신의 놀라운 역사를 증거해갈 축복과 계시의 전사로 다시 태어났음을'</quote> 깨닫고 그것을 실천하는, 따라서 성직자 이상인 사람들이다.</s> <s>그들은 필부들과 함께 살 뿐만 아니라 필부로서 살며, 무엇보다도 그들의 <quote type="direct">'생명과 삶의 주재자이신 여호와 하나님 앞으로 나아가 그분의 심판이 내릴 때까지'</quote> 자신의 신분을 드러내거나 그 행업을 세상에 증거해서는 안 된다.</s> <s>그들의 삶은 완전히 필부의 삶이 되어야 하지만, 또한 그 필부의 삶은 하나님의 섭리와 역사 그 자체가 되어야 한다.</s> <s>주인공 <persName>백상도</persName>는 어떤 인연으로 그 교단이 운영하는 신학교에 들어가고 그 지하 교회의 일원으로 특별한 부름을 받는다.</s> <s>그는 그렇게 훈련되고 그렇게 깨닫고 그렇게 서약한다.</s> <s>그는 한 인간의 삶을 동시에 살면서 동시에 포기하고, 어떤 구원의 역사가 펼쳐질 장소와 능력이 되어, 한 교리의 순수 개념이 되어, 또 다른 한편으로는 <persName role="novelist">이청준</persName>의 독자들에게 그 낯익은 반추상의 괴물이 되어 세상으로 떠난다.</s></p>

        <p><s>이 순수 개념이 세상을 어떻게 살아갈 것이며, 작가는 그 삶을 어떻게 꾸릴 것인가?</s> <s>그 삶은 소설 속의 소설가가 쓰는 <term type="concept">액자 소설</term>과 주인공 그 자신의 회상으로 번갈아 엮어지는 어떤 '문학'으로 대치된다.</s> <s><persName>백상도</persName>는 구원의 역사를 실천한다.</s> <s>막노동판의 인부가 되어, 노무자들을 갈취하는 폭력배들을 주의 품 안으로 이끌기에 성공한다.</s> <s>그는 또 탄광의 광부가 되어 환경의 개선과 광부들의 복지를 위해 외롭게 투쟁한다.</s> <s>한 잡지 기자의 도움을 받는다는 것이, 열의가 지나쳐 그를 탄광의 낙반 사고로 죽게 만든다.</s> <s>그것이 이 굳건한 섭리의 공간에 파멸을 가져온다.</s> <s>이 사고 뒤에는 그의 열의뿐만 아니라, 증거할 수 없는 어떤 힘이라는 자신의 신분에 대한 그의 오만이 있었던 것이다.</s> <s><persName>백상도</persName>는 여전히 극단적인 삶의 형식을 계속하지만, 그것은 벌써 분열되어 있다.</s> <s>그는 지리산에 들어간다.</s> <s>그는 절망 속에서 무기력한 기도를 계속한다.</s> <s>무거운 어둠으로부터 다시 밝은 빛 속으로 솟아오르고 싶었던 것이다.</s> <s>자신의 허무한 기도와 자신이 견뎌야 할 절망까지도 구원의 한 과정일 것임을 그의 계율은 가르쳤겠지만, 그러나 그는 자신이 담당했던 행로의 진실됨을 소리쳐 입증해줄 어떤 대답을 한번쯤은 듣고 싶지 않았겠는가.</s> <s>진실의 밝은 길을 다시 회복하고 싶은 소망에 자신의 진실을 세상의 어느 곳에라도 증거하고 싶은 '지극히 인간적인 욕망'이 이렇게 섞이기 시작한다.</s> <s>자신을 증거하기 위해 사람들을 산중으로 유인하고, 여전히 그 계율 속에 살기 위해 그들을 죽인다.</s></p>

        <p><s>마침내, 이 소설의 또 하나의 주인공인 소설가 <persName>주영훈</persName>이 <persName>백상도</persName> 노인을 찾아온다.</s> <s>어느 날 갑자기 행방불명이 되어버린 사람들에 대한 자신의 추리를 당사자인 노인의 입을 통해 확인하고, 그를 설득하여 우리의 세상으로 데려오기 위함이다.</s> <s>추리 작가의 <term type="concept">액자 소설</term>은 그 사실성이 확인되었다.</s> <s>그러나 다른 목적은?</s> <s><persName>주영훈</persName>은 노인이 사랑을 잃었음을, 아니 그 교단의 계율 자체가 '우리들 개개인의 삶에 대한 사랑과 그의 독자적 진실성을 부인하는 것'이었음을 지적하고, 그 <term type="concept">교조주의</term>의 추상적 맹목성에 소설의 <quote type="direct">'전향적 창조성'</quote>을 대립시킨다.</s> <s>그에 따르면 소설은 그 자체의 계율까지를 버림으로써 믿음과 사랑을 잃지 않고 미래로 개방되는 어떤 <term type="concept">자유의 문</term>을 확보한다.</s> <s>이 대화의 한 대목은 여러 가지 점에서, 이를테면 이 소설이 어떤 문체로 씌어지고 있는가를 예시하기 위해서도, 적어둘 만하다.</s></p>

        <p><s><quote type="direct">"그것은 소설의 파탄이 아니라 오히려 재탄생이며, 그로써 아무것도 보여줄 수가 없는 것이 아니라 우리의 삶과 정신의 자유, 나아가 그 소설 자체의 자유를 보여주는 것입니다. 어느 때 소설이 그 자신의 계율을 바꾸어버리는 것은 그 소설을 버리는 것이 아니라 그 문학 자체의 타성과 상투성이 빚어낸 계율의 절대화로부터 소설 본래의 목적의 자리로 돌아가는 것이니까요. 그 인간의 삶에 대한 실천적 사랑의 자리로 말입니다. 왜냐하면 소설이 그의 기성의 계율을 바꾸어버리는 것은, 그것으로써 그 소설 자체가 하나의 변화의 징후, 그 징후의 기호로서 보다 직접적인 기능을 수행해나가는 일이거든요. 그리고 그로써 소설은 그 전향적 창조성 속에 계속 다시 태어나는 것이며, 더 나은 삶과 세계의 질서, 바로 자유의 질서를 향해 나아갈 수 있는 것이지요."</quote></s></p>

        <p><s>노인은 이 명석한 논리에도 불구하고 설득되지 않을뿐더러 또 하나의 살인을 준비한다.</s> <s>이것은 그가 <term type="concept">알레고리</term>이기 때문이다.</s> <s><term type="concept">알레고리</term>는 결코 변화하지 않는다.</s> <s>소설가는 섣부른 증거가 가져올 위험에 대한 노인의 위협에도 불구하고, 진실을 세상에 증거함으로써 그 교리의 틀을 깨고 노인의 믿음과 영혼까지를 구제하기 위해 그 죽음을 받아들여, 결국 그것으로 자신의 소설론의 진실됨을 증거하는데, 이것도 그가 실은 그 스스로 저주하는 <term type="concept">알레고리</term>이기 때문이다.</s> <s><term type="concept">알레고리적 사고</term>는 반성하지 않으며 또 다른 <term type="concept">알레고리</term>를 만들어 낸다.</s></p>

        <p><s>이 <term type="concept">알레고리</term>를 위해, 모든 방패를 다 뚫는 그 창과 모든 창을 다 막을 수 있는 그 방패의 고사로 돌아가자.</s> <s>그것은 <term type="concept">알레고리</term>이며, 또다시 같은 말을 하게 되지만, 그 우의적인 교훈에 의해서가 아니라 다른 모든 발상법을 잠재우고 그 자신의 논리를 길이길이 강제하는 그 방법에 의해서 뛰어난 <term type="concept">알레고리</term>이다.</s> <s>그 창과 방패는 그 허풍스러운 장사꾼이 이상으로 삼았던 무기이다.</s> <s>그러나 그것들은 그 이상이 실현되었다고 느끼는 순간 그 절대적인 위력과 함께 피할 수 없는 결함을 동시에 지니게 된다.</s> <s>무기는 발전하였다.</s> <s>그 이상적인 창보다 수천 배나 위력 있는 공격용 무기가 만들어졌으며, 방어 기구 역시 마찬가지이다.</s> <s>그러나 그것은 중요하지 않다.</s> <s>우리의 고사는 그 위력의 상대적 결함을 지적하고 그것들을 저 원시적인 무기의 순간으로 되돌린다.</s> <s>모든 노력은 허사가 된다.</s> <s><persName>아킬레스</persName>는 결코 거북이를 따라잡지 못한다.</s> <s>고사의 논리는 무기가 변화하고 발전하는 삶의 시간 속에서가 아니라 그 무기들이 부딪치게 되어 있는 가상의 순간을 그 터전으로 삼는다.</s> <s><term type="concept">알레고리</term>를 지배하는 어떤 평면적·직선적 사고가 삶의 한 부분을 도려내어 그 일상적 연관성을 제거하고 낯선 단애에 그것을 올려놓는다.</s> <s>거기서부터 우리를 달뜨게 하는 개념들, 무한히 영에 가까워지지만 그러나 결코 영이 되지 않는 그 수치와도 같은 개념들, 그 섬을 본 사람은 모두 거기로 가버렸기에 아무도 본 사람이 없는 섬, 불타오르기를 거부함으로써만 존속하는 <term type="concept">비화(秘火)</term>의 불, 그리고 그 자체의 계율을 끝없이 부정하고 끝없이 다시 시작하는 소설의 개념까지가 만들어진다.</s> <s>그러나 이 설렘, 이 동경은 유감스럽게도 응결되어 있다.</s></p>

        <p><s><term type="concept">알레고리</term> 속에서는 사물이 깨어지면서 동시에 존속한다.</s> <s>그 일상적 연관성을 잃고 그 삶의 진정한 터전을 잃은 이 사물들은 따라서 발전하지 않는다.</s> <s><persName role="foreigner">이솝</persName>의 여우는 영원히 그 주린 배를 채우지 못하며 까마귀는 천년 동안 치즈를 빼앗긴다.</s> <s><term type="concept">이어도</term>는 어부 아버지와 기자 아들 두 대에 걸쳐 그 의미를 바꾸지 않는다.</s> <s><persName role="novelist">이청준</persName>의 주인공들에게 불행한 과거는 항상 불행한 현재이다.</s> <s>아니 <term type="concept">알레고리</term>의 단절된 시간 속에는 발전과 변화를 기약할 어떤 지속이라는 것이 전혀 없다.</s> <s><title level="a" type="novel">「시간의 문」</title>의 주인공인 사진 작가는 그가 무엇을 찍는다 해도 대상과 렌즈 사이의 공간의 방해로 사진의 시간이 죽어버린다고 생각한다.</s> <s>이 죽어버리는 시간이야말로 <term type="concept">알레고리</term>의 시간이다.</s> <s>그는 이 <term type="concept">알레고리</term>의 시간을 명철하게 파악하고 있다.</s> <s>공간은 시간 속에 용해되지 않으며, 시간은 또한 공간 속으로 연장되지 않는다.</s> <s>사진 작가는 이 점적인 시간의 압박을 견디지 못해 그 점까지도 존재하지 않는 허망한 미래의 시간을 선택한다.</s> <s>그러나 그가 열었다는 미래의 문으로, 그와 가장 가까웠던 사람들도 그를 따라가지 못한다.</s> <s><term type="concept">이어도</term>가 보였거나 보이지 않았던 순간 이후 신음 소리 비슷한 노래를 불러야 하는 여자들이 여전히 음울한 세월 속에 있어야 하는 것과 똑같은 이치로 그 '시간의 문' 역시 지배되고 있다.</s> <s><title level="m" type="novel">『자유의 문』</title>의 그 짧지 않은 소설론에서도 미래는 매번 획득되지만 그것은 지배 질서 속에 삼켜지고 사람들은 여전히 음울한 세월을 살게 된다.</s> <s><term type="concept">알레고리</term> 속의 주인공들은 자기를 가두는 이 환경 속에서 어떤 극단을 선택함으로써만 자신의 존재와 그 깊이를 증명할 수 있다.</s> <s>그가 온 힘을 다해 이 <term type="concept">알레고리</term>의 시공을 파괴하는 순간 <term type="concept">알레고리</term>인 그 자신도 역시 파멸한다.</s></p>

        <p><s><persName role="novelist">이청준</persName>에게서 중요한 것은 그 <term type="concept">알레고리</term>가 무엇을 의미하느냐가 아니라, 그가 <term type="concept">알레고리</term>를 반복해서 사용하고 있다는 점이다.</s> <s>그것은 그가 이 세계에서 편안하지 않을 뿐만 아니라 그가 전망하는 다른 세계조차도 그를 불편하게 한다는 것을 의미한다.</s> <s>그것은 당연한데, <term type="concept">알레고리</term>를 통해 자신이 놓여 있는 환경을 파괴함으로써 현실로부터의 단절을 시도한 작가에게 그 <term type="concept">알레고리적 사고</term>로 얻어낼 수 있는 전망이란 또 다른 억압의 공간에 대한 <term type="concept">알레고리</term>에 불과할 것이 분명하기 때문이다.</s> <s>그의 소설 속에 자주 등장하는 독선적 <term type="concept">교조주의</term>자들이 실은 그 전망을 떠맡고 있다.</s> <s>그들은 진정한 사고 대신 <term type="concept">알레고리적 사고</term>만이 가능한 세계의 구세주들이다.</s> <s><persName>백상도</persName> 노인의 지하 교회가 그 구성원들에게 세상에의 증거를 그 계율로 금했을 때, 그것은 사랑과 구원을 역사하고 그 우상이 되지 말 것을, 그 <term type="concept">알레고리</term>가 되지 말 것을 강력히 권하는 것이었으리라.</s> <s>그러나 노인은 한 범부의 성실한 삶이 하늘의 섭리와 함께하는 것을 상상할 수 없는 세계에 살았으며—기도에 응답이 없었으며—급기야 그는 독선자가 되었다.</s> <s>작가에게 <term type="concept">알레고리적 사고</term>를 강조하는 세계와, 폭력적 구세주들이 출현하는 세계는 동일한 세계이다.</s></p>

        <p><s>이 작가가 <term type="concept">알레고리</term>나 <term type="concept">액자 소설</term>의 틀에 의탁하지 않는 것은 대개 고향에 관해서, 고향의 순결함과 넉넉함에 관해서, 그 그리움과 상실감에 관해서 이야기할 때이다.</s> <s>그 상실감의 끝에 <term type="concept">알레고리</term>가 나타난다.</s> <s><title level="a" type="novel">「비화밀교」</title>는 그 고향이 <term type="concept">알레고리</term> 속으로 단절되는 순간이다.</s> <s>고향의 구체적인 삶과 그 생명력은 밀교 제의의 추상적인 불로써만 남으며, 그것은 어둠 속에 영원히 존재하기 위해 이제는 표현할 수 없는 것이 된다.</s> <s><persName>백상도</persName> 노인의 이력 가운데 그 마지막 대목에는 이 고향의 삶이 파괴된 채 간직되어 있다.</s> <s>그는 세상의 발길이 쉽게 닿지 않는 지리산의 한 골짜기에 은거하며 그 대자연의 기맥을 자기 것으로 삼으려 한다.</s> <s>그가 돌꿀을 채취하기 위해 야생의 벌집을 찾아가는 과정은 매우 정교하다.</s> <s>작은 접시에 꿀을 담아 군데군데 놓아두고 벌들이 꿀에 접근하기를 기다린다.</s> <s>벌들의 수가 많아지는 쪽으로 접시를 서서히 옮겨간다.</s> <s>바람의 방향과 그 크기를 재고 햇빛과 그림자를 가늠한다.</s> <s>그리고 기다린다.</s> <s>이 기다림의 시간 속에는 단절도 파괴도 없다.</s> <s>이 시간 속에서의 노인은, 자신을 증거하고 싶은 그 욕구만을 제외한다면, <persName role="novelist">이청준</persName>의 또 다른 소설들에 자주 등장하는 <term type="concept">장인</term>의 모습 그대로이다.</s> <s>그러나 이 노인의 벌집 찾기 행각은 추리 작가 <persName>주영훈</persName>의 눈에 금방 하나의 <term type="concept">알레고리</term>로 비친다.</s> <s>그것은 희생자들을 산속으로 끌어들이는 유인술의 <term type="concept">알레고리</term>다.</s> <s>그는 <term type="concept">장인</term> 속에서 범죄자를 본다.</s> <s>그는 이렇게 <term type="concept">알레고리</term>가 된 고향을 단죄한다.</s></p>

        <p><s><persName>주영훈</persName>이 추리 소설 작가인 것은, 작가가 이 소설의 줄거리를 엮는 데 도움을 주기 위한 목적 이외에도, 다른 의미를—보기에 따라서는 가장 깊은 의미를 갖는다.</s> <s>오랫동안 폭력을 고발해온 한 소설가에게, 그 자신의 소설론을 설파해줄 그 작가의 추리 소설 작가로의 변모는 이미 그 소설로는 대처할 수 없는 한 사회에 대한 은밀한 두려움의 고백으로 보이기 때문이다.</s> <s><persName role="novelist">이청준</persName>은 줄곧 <term type="concept">장인</term>의 삶에 보편적인 가치를 인정해왔고 소설이 지향해야 할 길의 하나를 거기서 발견하기도 했다.</s> <s>그것은 이중으로 윤리의 문제였다.</s> <s>안으로 그 삶의 직업적 윤리가 있으며 밖으로는 그 삶을 둘러싸고 있는 폭력이 있다.</s> <s><term type="concept">장인</term>의 삶을 노리고 있는 특수한 폭력들이란 그러나 결국 따지고 보면 그 장인적 기술 수준으로는 이미 감당할 수 없는 정치적·경제적·사회적인 모든 외압의 전체인 것이다.</s> <s>따라서 <term type="concept">장인</term>들에게 사회란 폭력의 보편적 형식이다.</s> <s>이 폭력 속에 삶을 노출한다는 것은 곧바로 파멸을 의미한다.</s> <s><term type="concept">장인</term>은 지속적인 자기 연마를 통해 그 기술과 자신의 발전을 꾀한다.</s> <s>폭력은 <term type="concept">장인</term>의 기술이 요구하는 그 시간과 단절한다.</s> <s>시간은 정지된다.</s> <s>우리에게 여전히 많은 것을 가르쳐주는 <title level="a" type="novel">「시간의 문」</title>의 사진 작가는 자신의 사진으로 고정하는 그 대상들의 삶 속에 자신이 함께할 수 없음을, 촬영의 시간과 해석의 시간이 일치하지 않음을 안타깝게 여긴다.</s> <s>사실 그가 자신의 사진으로 꿈꾸고 있는 것은 전통적인 방식으로 그림을 그리는 화가들의 작업과 같은 것이다.</s> <s>화가는 자신의 화폭과 그 대상을 동시에 바라보며 오랫동안 앉아 있다.</s> <s>대상과 그림과 화가가 함께 발전한다.</s> <s>그러나 화가가 이 방식으로 폭력을 그릴 수는 없다.</s> <s>그는 사진 작가가 된다.</s> <s>추리 소설 작가 <persName>주영훈</persName>은 바로 이 사진 작가의 기술 수준에 도달해 있다.</s> <s><title level="a" type="novel">「시간의 문」</title>은 사진의 시간을 문제삼으면서 한번쯤 논의될 법한 그림과 영화의 시간에 관해 전혀 언급하지 않는다.</s> <s>사실 이 사진의 시간은 보편적인 폭력 속에서 삶을 정지당한 <term type="concept">장인</term>들의 시간에 대한 <term type="concept">알레고리</term>인 것이다.</s> <s>시간과 더불어 상상력까지를 빼앗긴 <term type="concept">장인</term>들은 하나같이 황홀한 실종을 꿈꾼다.</s> <s>그것은 삶과 죽음이 동시에 지배하는 시간에 대한 황홀감이다.</s> <s><term type="concept">알레고리</term> 속에서는 사물이 깨어진 채 존속한다.</s> <s>그들은 이렇게 이미 불가능해진 삶을 자기 안에 간직한 채 자신을 없애버림으로써 그 삶을 폭력으로부터 보호한다.</s> <s>그들은 이렇게 저 잃어버린 황금 시대를, 저 <term type="concept">실낙원</term>을 그 잃어버림의 순간에 영원무궁토록 존속시킨다.</s> <s>지상에 <term type="concept">유토피아</term>를 건설하려는 노력만큼이나 <persName role="novelist">이청준</persName>의 분노를 사는 일은 없다.</s> <s>그것은 <term type="concept">실낙원</term>의 세속화를 의미하는 것이기 때문이다.</s> <s>파랑도의 탐색은 그 섬이 존재하건 않건 간에 <term type="concept">이어도</term>에 결정적인 타격을 입힌다.</s> <s>추리 소설 작가는 그 소설론의 진정성을 입증하기 위해, 어떤 종류의 유토피아주의자인 <persName>백상도</persName>의 손에 희생되고 암장됨으로써 이 황홀한 실종을 실현한다.</s> <s>이제 그의 소설론에 관해 이야기할 때가 되었다.</s></p>

        <p><s><persName>주영훈</persName>은 형사와 주간지 기자의 뒤를 이어 <persName>백상도</persName> 노인의 세 번째 희생자가 된다.</s> <s>그의 산중 방문은 노인이 이미 그 기도에 힘을 잃고 살인자가 되어버린 다음의 일이다.</s> <s>경찰은 오류의 발견과 그 시정의 반복을, 주간지 기자는 항상 비슷할 수밖에 없는 사건들의 추적과 그 고발의 반복을 임무로 삼는다.</s> <s>거기에는 진정한 의미의 발전이란 것이 없다.</s> <s><persName>주영훈</persName>은 추리 소설 작가로서 그들의 임무의 일부를 떠맡는다.</s> <s>그는 노인이 신봉하는 그 교리 자체에 내포된 모순이 가장 극명하게 드러난 순간에, 노인에게 그 교리의 맹목적 추종이나 포기밖에는 다른 선택이 불가능한 순간에 그를 찾아간 것이다.</s> <s>이와 관련하여 그가 자신의 소설론에 소설의 모든 형식과 기법 및 내용에 해당할 것들을 '계율'이라는 썩 어울리지 않는—노인의 종교적 계율에 대응하는 표현임을 감안하더라도—말로 묶는다는 점은 주목할 만하다.</s> <s>이는 단죄하고 시정해야 할 어떤 순간에 그의 소설이 서 있음을 말한다.</s> <s>그가 진정으로 <persName>백상도</persName>를 설득할 수 있었다면, 그것은 이 이상한 성직자의 생애에서 가장 중요한 시간, 지하 교단의 신입자로서 훈련을 받고 순결한 열정 속에서 그 사랑의 역사를 실천할 때였을 것이다.</s> <s>움직이는 것에만 변화를 기약할 수 있다는 것은 너무나 단순한 이치가 아닌가.</s> <s><persName role="novelist">이청준</persName>은 변화가 가능한 이 시간의 일들을 <persName>주영훈</persName>의 <term type="concept">액자 소설</term>과 노인의 회상으로 처리한다.</s> <s>그것은 아무렇게나 처리해도 좋을, 그러나 그 절대치가 결코 변하지 않는 괄호 속에 묶인다.</s> <s><persName>주영훈</persName>은 인간의 삶에 대한 실천적 사랑을 말하고 있지만 그가 자리한 소설은 삶을 따라가지 않는다.</s> <s>그는 추리 소설로써 시정과 고발의 반복된 임무를 수행하며, 작가로서 자신의 장인적 삶의 가치가 폭력적 세계 질서 속에 끝없이 함몰하는 그 정지된 시간을 체험한다.</s> <s>그의 소설론이 여기에 조응한다.</s> <s>그것을 요약하면 <quote type="direct">'전향적 창조성 속에 계속 다시 태어나는 것'</quote>은 소설의 희망이며, <quote type="direct">'어떤 진실이 증거되는 순간에 그 본질이 변하여 형상적 지배 질서로 화해버리는 현상'</quote>은 소설의 운명이라는 말이 된다.</s> <s>이렇게 파악된 소설은 세상을 그 질서의 변화와 함께 따라가는 소설이 아니라 세상의 질서가 참을 수 없는 것이 된 다음 항상 다시 시작하는 소설이다.</s> <s>전자에서 우리는 질서의 질적 변화를 기대할 수 있다.</s> <s>다른 하나에는 폭력적 질서의 무한 반복이 있을 뿐이다.</s> <s>이 무한 반복이 <term type="concept">알레고리</term>를 만든다.</s> <s>소설가는 자신의 모든 진실을 차례차례 그 폭력에 넘겨주지만 그 진실의 마지막 하나를 안고 소멸함으로써 무한 반복의 쳇바퀴에서 벗어난다.</s> <s><persName>백상도</persName>는 이 소설론에서 비범한 결론을 끌어낸다.</s> <s><quote type="direct">"까닭 없는 사라짐…… 그렇소. 한 삶의 소설적 계율의 사라짐, 또는 그 소설가 자신의 돌연스런 사라짐이야말로 주선생의 주위나 세상 사람들에게 무엇보다 의미가 깊은 자기 증거, 주선생의 소설과 삶 자체를 바쳐 완성해낸 뜻깊은 암시의 기호가 되질 않겠소."</quote></s> <s>이것은 왜곡이 아니라 모든 실종자들의 본심에 대한 깊은 통찰이다.</s> <s><persName>주영훈</persName>은 이 운명을 따름으로써 무한한 그러나 정지된 진실의 <term type="concept">알레고리</term>가 된다.</s></p>

        <p><s><persName role="novelist">이청준</persName>은 그 소설가로서의 이력을 통해 이 정지된 세계의 <term type="concept">알레고리</term>를 끝없이 반복해왔다.</s> <s><title level="m" type="novel">『자유의 문』</title>의 소설론은 그 자체의 진정성보다도 이 노력의 진정성을 더 많이 드러낸다.</s> <s>그의 <term type="concept">알레고리</term>에서 우리 시대의 소설이 안고 있는 모든 문제를 거의 빠짐없이 발견하게 되는 것은 이 때문이다.</s></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
